報告揭10%巴士超速 重災區將軍澳寶琳路

【東網專訊】超速是車禍的主要成因之一，今年2月大埔公路19死車禍後成立的「香港專營巴士服務獨立檢討委員會」，為了解香港的專營巴士超速實況，今年8月委託理工大學轄下的服務顧問公司，在全港20個不同路段以雷射槍偵測巴士車速，結果發現19個限速50公里的路段均錄得有巴士超速，超速巴士佔整體測試數目約10%，「重災區」路段為將軍澳寶琳路，逾半駛經的巴士被測出超速。

委員會8月委託理大科技及顧問有限公司，以雷射槍偵測20個路段的巴士車速，當中19個路段限速50公里，只有一個路段限速70公里(將軍澳寶康路)。偵測工作大部分於日間進行，只有個別路段於晚上偵速，總共涉及2381架巴士。

根據該公司呈交的報告，在8月29至9月23日的偵測期內，共發現234架巴士超速行駛，佔整體的9.8%。19個限速50公里的路段均發現巴士超速，但限速70公里的路段則沒有發現。巴士的最高車速為時速64公里，即超速最多14公里，而曾經出現最高車速巴士的路段，分別為將軍澳寶琳路、香港仔鴨脷洲橋道及大圍車公廟路。

其中超速比例最高的是將軍澳寶琳路，測試期間有108班巴士駛經，多達56架超速，超速比例高逾50%，其中3架巴士時速更達61公里或以上。

委員會在接獲上述偵速報告後，本月初通知各專營巴士公司，並邀請有關公司表達意見。九巴呈交委員會的書面回覆指，在20個偵測路段中，16個路段有九巴或龍運巴士駛經，該公司亦同樣關注如何防止超速，但九巴是以巴士上的車速錶(speedometer)記錄車速資料，並非雷射槍，雙方的數據有所不同。但九巴承認偵測的路段中，有8個路段屬「巴士超速黑點」。

城巴及新巴的書面回覆則指，以雷射槍偵測車速有機會出現誤差，警方採用此方式執法亦有車速5公里的寬減。在今次偵測的234架超速巴士中，186架時速只是51至55公里，若按警方的標準獲寬減，真正「超速」的只有48架，即僅佔整體的2%。

10大巴士超速最嚴重路段
偵測路段/偵測數目/超速數目(超速佔整體比例)/最高車速(公里/小時)

將軍澳寶琳路(近康盛花園)/108架/56架(51.9%)/64
沙田亞公角街(近沙田醫院)/86架/22架(25.6%)/57
青衣楓樹窩路(近荃灣商會學校)/97架/20架(20.6%)/58
香港仔鴨脷洲橋道(近深灣軒)/243架/38架(15.6%)/64
大圍車公廟路(近車公廟)/102架/13架(12.7%)/64
觀塘道(近定富街)/80架/10架(12.5%)/56
黃竹坑道(近香港仔運動場)/283架/29架(10.2%)/58
鑽石山蒲崗村道(近富山邨)/99架/8架(8.1%)/58
九龍塘窩打老道(近浸會大學)/101架/7架(6.9%)/62
青山公路葵涌段(近華達工業中心)/101架/7架(6.9%)/53

將軍澳人返工放工又要預多D時間

香港人乜撚都要快啦

揸慢啲都比人問候老母啦

最好好似singapore咁 巴士鎖速50

寶琳路落斜好難唔快喎

最好好似不丹咁全國用牛車最安全

馬油塘之後一路落斜落到消防局個路口

屌你老母，返工搭成粒鐘車，唔係唔超下話？

鎖速50行北大入機場又要多2-3個字

巴士咁撚多個站已經好慢

咁撚慢都話超速?

回車慢, 巴士公司又要買多D車, 請多D 人.
巴士加價 + 條街更加塞

佢嗰段路係大斜路
好難慢慢行

回車慢
咪收車囉
九巴成日做㗎啦

唔好俾巴士喺條街行
咁就最安全

寶林條路點會得50%超速

西隧落隧道口有10成巴士都超速

最好唔好有巴士 坐巴士既人轉行路返工

因為有另外50%係碌開車

放寬速度量制咪得囉

澳門限40km/h都成日撞

只限港鐵放寬，不許九巴加速

290狗衝，98A 98C慢慢行 =50%